\documentclass[a4paper]{ctexart}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\newtheorem{AI}{AI's Explanation}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, left=2.5cm, right=2cm, top=2.5cm, bottom=2cm}

\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=blue, urlcolor=blue, citecolor=blue]{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{imgs/}{images/}}

\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{mindmap,shadows}


\title{不确定性的基本概念}
\author{陈钦}
\date{\today}


\begin{document}
\maketitle

\section{不确定性的外延}

\subsection{不确定性的哲学性分类}
不同的系统中可能存在的不确定性（uncertainty）大概可以分为以下几种：

\begin{itemize}
    \item[\textbf{认知}] \textbf{epistemic}
          Epistemic uncertainty arises from a lack of knowledge about the system or phenomenon of interest.
          Epistemic uncertainty can also be referred to as information ambiguity, ignorance, reducible uncertainty, or subjective uncertainty.
          缺少对系统或现象的了解会导致epistemic uncertainty。
          它也可以被称为信息模糊、无知、可减少的不确定性或主观不确定性。
    \item[\textbf{随机}] \textbf{aleatoric}
          Aleatoric uncertainty arises due to the random nature in the process.
          Therefore, it can also be referred to as inherent random or stochastic uncertainty and in some systems it is known as physical variability.
          过程的随机性会导致aleatoric uncertainty。
          因此，它也可以被称为固有的随机或随机不确定性，在某些系统中被称为物理变异。
    \item[\textbf{本体}] \textbf{ontological}
          Using inappropriate methodology or belief systems results in ontological uncertainty.
          Data, models, or methodologies can be affected by ontological uncertainty which is unrecognized and unquantifiable.
          使用不适当的方法或信念系统会导致ontological uncertainty。
          数据、模型或方法可能会受到未被识别和无法量化的ontological uncertainty的影响。
\end{itemize}

这个分类有什么意义呢？
这个分类可以让我们更好地理解吗？
这个分类可以让我们更好地应对吗？
这个分类，对我们的研究有什么启发吗？

看起来是没有什么意义！
要再思考一下吗？
是否我们的研究工作中仅仅考虑随机不确定性？
是否我们要时刻反思，我们的不确定性研究需要回到认知不确定性和本体不确定性上来？

\subsection{数据 vs. 方法}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
            mindmap,
            grow cyclic,
            every node/.style={concept, circular drop shadow, execute at begin node=\hskip0pt},
            level 1/.append style={level distance=5.2cm, sibling angle=52, font=\Normalsize},
            level 2/.append style={level distance=2.8cm, sibling angle=35, font=\Scriptsize},
        ]
        \node[concept, concept color=black!100, text=white] {不确定性来源}
        child[concept color=green!95] {
                node {数据导致}
                child { node {自然} }
                child { node {测量} }
                child { node {参数} }
                child { node {描述} }
            }
        child[concept color=yellow!85] {
                node {方法导致}
                child { node {辨识} }
                child { node {建模} }
                child { node {分析} }
                child { node {表达} }
            };
    \end{tikzpicture}
    \caption{数据与方法导致的不确定性分类}
    \label{fig:uq-data-method-mindmap}
\end{figure}

还有一种考虑方法是根据不确定性的来源来分类。一类是数据导致的不确定性，另一类是方法导致的不确定性。
数据导致的不确定性包括以下四类：

\begin{itemize}
    \item[\textbf{自然}] Natural Uncertainty.
          我们测量自然的哪个部分以及为什么对那个侧面进行研究和测量。
          自然不确定描述那些不能通过改进测量法来减少的不确定度。
          这个概念我非常不理解，完全没有体会到这个点。
    \item[\textbf{测量}] Measurement Uncertainty.
          测量不确定性描述由于测量样本的限制、
          测量工具的限制、测量方法的缺陷或测量环境的变化而引入的不确定性。
          这个部分是我们通常讨论最多的部分。
    \item[\textbf{参数}] Parameterization Uncertainty.
          从测量数据中估计模型参数时引入的不确定性。
          这个部分就是我们在试验数据评估、参数估计时的不确定性？
    \item[\textbf{描述}] Descriptive Uncertainty.
          模型不确定性，描述由于模型结构、假设或简化引入的不确定性。
          这个部分也是相当模糊的。
\end{itemize}

方法引入的不确定性包括以下几类。

\begin{itemize}
    \item[\textbf{辨识}] Identification.
          To ascertain the origins of uncertainty in data, domain knowledge is indispensable.
          Domain experts can assess technical and documentation errors, explain experimental design, distinguish erroneous outliers from meaningful extreme values, and outline data-generating processes.
          通过领域专家来评估技术和文档错误，解释实验设计，区分错误的离群值和有意义的极端值，并概述数据生成过程，以确定数据中不确定性的来源。
          这个部分的工作看起来相当随意和不规范。那么辨识不确定性的部分必须在研究中明确吗？
          是否会影响最终结果的可行度？
          是否是审稿专家和同行专家的主要关注点之一？
          那么，我在审查别人的工作时，是否首先要好好看看研究中隐含的辨识不确定性是如何处理的？
    \item[\textbf{建模}] Modeling.
          Once identified and characterized, data-generating processes are (often mathematically) modelled.
          Models may e.g. describe whether missing values occur systematically, whether measurement noise is correlated to observed signals, how uncertainty in parameters can be taken into account, and how uncertainty is propagated within a system.
          Such models might be simple but at the same time complex enough to account for the relevant characteristics.
          Uncertainty is often represented by probability distributions (the choice of which again induces uncertainty).
          If there are several competing models, a most appropriate candidate is chosen via objective (but uncertain) model selection criteria.
          一旦确认和参数化一个过程，并收集其数据，就需要对之进行建模。
          模型可能会描述缺失值是否系统地发生，测量噪声是否与观察到的信号相关，如何考虑参数中的不确定性，以及如何在系统内传播不确定性。
          这样的模型可能很简单，但同时又足够复杂以考虑相关特征。
          不确定性通常由概率分布表示（选择哪一个分布又会引入不确定性）。
          如果有几个竞争模型，则通过客观（但不确定的）模型选择标准选择最合适的候选模型。
          这个部分的工作看起来相当随意和不规范。那么建模不确定性的部分必须在研究中明确吗？
          是否会影响最终结果的可行度？
          是否是审稿专家和同行专家的主要关注点之一？
          那么，我在审查别人的工作时，是否首先要好好看看研究中隐含的建模不确定性是如何处理的？
    \item[\textbf{分析}] Analysis.
          Complex statistical analyses can often be performed by stochastic or simulation-based principles and algorithms, e.g. Monte Carlo estimation and Bayesian computing, especially Markov chain Monte Carlo methods.
          In numerically complex settings, stochastic search algorithms aim to identify global optima. Asymptotics are known for all mentioned approaches; however, in real applications (with non-infinite sample sizes), uncertainty remains concerning e.g. sampling biases or local optima.
          复杂的统计分析通常可以通过基于随机或模拟的原则和算法来执行，例如蒙特卡洛估计和贝叶斯计算，特别是马尔可夫链蒙特卡洛方法。
          在数值复杂的设置中，随机搜索算法旨在识别全局最优解。
          然而，在实际应用中（样本量有限），仍然存在关于例如抽样偏差或局部最优解的不确定性。
          那么分析不确定性到底如何评价呢？如何明确？如何规避？如何记录在案以备后续考虑。
    \item[\textbf{表达}] Representation.
          Once the core data analysis is completed, results are communicated e.g. to cooperation partners from different research fields or to the public.
          Such reports should include a comprehensive assessment of uncertainty, but this aspect if often neglected due to lack of capacity, common language or data literacy competencies.
          Different understandings of reported results can again be considered as uncertain data, which leads back to the first phase of the cycle.
          发表的问题、交流报告的问题，这个部分引入的不确定度性通常会利用当面交流来减弱影响，通过反复确认，通过反复沟通来减弱影响。
          那么在审查材料时，如何考虑这个部分？
\end{itemize}

\section{分类的讨论目的是什么？}
为什么要这么做？有什么好处？有什么用处？是否真的有必要？
都说了，做比想容易太多了……
因为想，真的想不出什么东西来，那么整理的讨论就放在这里，等做的时候搞不清楚或者搞清楚再回过头来想。

\end{document}